**NOTE:** This is a rough, personal and in progress guide to make a QGIS image using Docker.


# Dockerfile para pruebas de QGIS dev

Este repositorio contiene las sentencias para construir una imagen de Docker que tiene como propósito realizar pruebas personales con las últimas versiones (de desarrollo) de QGIS.

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/c/c2/QGIS_logo%2C_2017.svg/320px-QGIS_logo%2C_2017.svg.png)

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4e/Docker_%28container_engine%29_logo.svg/320px-Docker_%28container_engine%29_logo.svg.png)


__Este código está en proceso de mejora y cualquier aportación es bienvenida.__

__Atención__: la imagen resultante tiene un __tamaño de 3.1 GB__

Si quieres una imagen de QGIS generada desde la compilación del código del programa te recomiendo que le eches un vistazo a las imágenes oficiales del proyecto QGIS en [Docker Hub](https://hub.docker.com/r/qgis/qgis/) o en el [repo oficial de GitHub](https://github.com/qgis/QGIS/tree/master/.docker). También se han incluido notas al final de este documento.

## Ubuntu + repositorios QGIS

En un principio se ha trabajado sobre una imagen de [Ubuntu LTS (focal/ 20.04)](https://hub.docker.com/_/ubuntu), se le ha añadido los repositorios de QGIS (originalmente para la versión de desarrollo) y se le han incluido el servicio SSH a través del cual, podremos correr QGIS en el _host_.

Comandos incluidos en el contenedor de pruebas original:

```bash
# instalar paquetes necesarios
apt-get install -y wget gpg ssh nano 

# importar clave de repo QGIS
apt-key adv --keyserver keyserver.ubuntu.com --recv-key 51F523511C7028C3

# añadir repo de QGIS
echo -e "# QGIS Latest Release\ndeb http://qgis.org/ubuntu focal main" \
    > /etc/apt/sources.list.d/qgis-latest.list

# instalar QGIS
apt install qgis qgis-plugin-grass

# configurar servidor ssh para que corran las X fuera del contenedor
# configurar sshd_config con `X11UseLocalhost no`
sed -i 's/\#X11UseLocalhost yes/X11UseLocalhost no/g' /etc/ssh/sshd_config

# arrancar ssh (esto no funciona en el container, desactivado por defecto)
service ssh start

# crear usuario qgis
    # esto no funciona, la contraseña ha de está encriptada
#useradd -u 12345 -g users -d /home/username -s /bin/bash -p '12345' username

    # es mejor usar `useradd` en vez de `adduser` que es interactivo para ñadir usuario. 
useradd --create-home --shell /bin/bash qgis

    # añadir contraseña de usuario -- NO FUNCIONA
echo -n 'qgis:qgis2020' | chpasswd

# crear directorio de datos del usuario qgis
mkdir -p /home/qgis/data
chown 777 /home/qgis/data

```

Para construir la imagen, lanzar `docker build` sobre directorio:

```bash
# versión de desarrollo
docker build -t qgisdev:v0 -f dev.dockerfile .

# versión LR
docker build -t qgisdev:v0 -f lxqt_lr.dockerfile .
```

### Corriendo QGIS vía `ssh -X`

Para correr container desde imagen, lanzar `docker run`:

```bash
docker run --rm -ti \
    --name qgisdev \
    -v /tmp/data:/home/qgis/data \
    msevilla00/qgis_dev
```

Y una vez que se está corriendo el container, sobre la consola se puede arrancar ssh, ver qué IP tenemos:

```bash
service ssh start
hostname -I
```

Y nos podemos conectarnos desde el host a través de ssh del siguiente modo:

`ssh qgis@172.17.0.2 -X` y le damos la contraseña `qgis2020`

### Corriendo QGIS en el host vía `supervisor`

Los últimos cambios que he realizado (no documentado más arriba) ha sido instalar `supervisor` para poder correr QGIS en las X del host copiando el método que hay en el _dockerfile_ oficial.

REVISAR: [docker-cookbooks/Dockerfile at master · Krijger/docker-cookbooks · GitHub](https://github.com/Krijger/docker-cookbooks/blob/master/supervisor/Dockerfile)

```bash
# faltan de incluir los últimos comandos
sudo apt-get install xvfb supervisor

# copiada la configuración de imagen de QGIS oficial
```

Ahora arranca así (como la imagen oficial):

```bash
xhost +
docker run --rm -ti \
    --name qgisdev \
    -v /tmp/data:/home/qgis/data \
    -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix \
    -e DISPLAY=unix$DISPLAY \
    msevilla00/qgis_dev qgis
```
Se puede incluir volúmenes para guardar la configuración de los perfiles de QGIS o el directorio de trabajo.

Una vez actualizada la imagen (revisar el nombre que le hemos dado a la imagen) podemos correr QGIS sobre un directorio de datos determinado con este comando:

```bash
docker run --rm -ti --name qgis_lxqt_lr \
     -v $PWD:/home/qgis/data            \
     -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix   \
     -e DISPLAY=unix$DISPLAY            \
    qgisdev:v0 qgis
```

## Mejoras a incluir

La idea es ir mejorando la imagen de base incorporándo diferentes opciones como puede ser que se instale la versión LTR.

[ ] Cambiar instalación de gnome-shell (se instala por defecto) para aligerar imagen

[x] Mover carpeta de perfil fuera del container con un volúmen.

[x] Correr QGIS directamente en el host (vía xvfb + supervisor )

[ ] Opción LTR (ya en código de Dockerfile)

[ ] Configurar adecuadamente volúmenes para salvar los perfiles y directorio de trabajo

[ ] Añadir complementos de interés: SAGA? GDAL últimas versiones?


## Licencia

Este código está bajo licencia [Creative Commons Reconocimiento - Compartir igual 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode)

20200515 - __CC BY-SA 4.0__ - _Miguel Sevilla-Callejo_

- - - 

- - - 

## Notas sobre la imagen oficial de QGIS

Nota de cómo usar las imágenes oficiales de QGIS desde [sus notas en el repo de GitHub](https://github.com/qgis/QGIS/tree/master/.docker)

### Corriendo container de QGIS

- última versión; de desarrollo; imagen 7 GB

```bash
xhost +
docker run --rm -it --name qgis \
    -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix  \
    -e DISPLAY=unix$DISPLAY \
    qgis/qgis:latest \
    qgis
```
Si queremos correr la versión 3.12 (imagen 5.6 GB) debemos usar la imagen `qgis/qgis:release-3_12_focal`

### Para mantener perfiles y opciones de manera persistente

Los archivos con los perfiles de la imagen oficial se guardan en `/root/.local/share/QGIS/QGIS3/profiles` del container por lo que podemos guardar la configuración si generamos un volumen en nuestro directorio.

Así mismo podemos incluir un volumen dirigido a los datos sobre los que trabajar pero debemos tener en cuenta que __los enlaces NO se verán__ en el container.

Con lo anterior quedaría el siguiente comando:

```bash
xhost +
docker run --rm -it --name qgis \
    -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix \
    -v ~/.docker_volumes/qgis312:/root \
    -v ~/data:/data \
    -e DISPLAY=unix$DISPLAY \
    qgis/qgis:release-3_12_focal \
    qgis
```
Para versión de desarrollo se puede usar esta otra:

```bash
xhost +
docker run --rm -it --name qgis \
    -v /tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix \
    -v ~/.docker_volumes/qgisdev:/root \
    -v ~/data:/data \
    -e DISPLAY=unix$DISPLAY \
    qgis/qgis \
    qgis
```
